%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{De werking en overeenstemming van Customer Relationship Management systemen met huidige cybersecurity maatregelen, en de samenwerking met Data Loss Prevention implementatie.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Alex Meerpoel}
\email{alex.meerpoel@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{M. Robyn (Excentis NV, \href{mailto:moreno.robyn@excentis.com}{moreno.robyn@excentis.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Cybersecurity, Customer Relationship Management, Enterprise Resource Planning, Data Loss Prevention}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Bedrijven gebruiken Customer Relationship Management (CRM) systemen om bedrijfsprocessen te vergemakkelijken. Die systemen verwerken gevoelige gegevens en moeten dus goed beveiligd zijn.
  Binnen Excentis NV wordt hiervoor gebruik gemaakt van Hubspot in samenwerking met een Sharepoint omgeving. Om dit bedrijfsproces te vergemakkelijken, worden enkele CRM alternatieven overwogen, waaronder Odoo, met een focus op cybersecurity.
  
  Welke CRM alternatieven bieden dezelfde functies als Sharepoint? Hoe voldoen CRM systemen aan huidige cybersecurity standaarden? Hoe integreert Data Loss Prevention zich in deze systemen?
  
  Om een antwoord op deze vragen te formuleren, wordt er een literatuurstudie gedaan over de huidige cybersecurity wetgeving binnen Europa en België. Daarna wordt er aan de hand van een requirements-analyse gekeken welke CRM systemen de beste beveiligingsmogelijkheden bieden.
  
  Vervolgens worden de best beveiligde systemen opgezet aan de hand van een proof-of-concept. Tenslotte wordt in deze systemen een Data Loss Prevention geïmplementeerd.
  
  Er wordt verwacht dat de meeste CRM systemen een basis van veiligheidsmaatregelen hebben. De tools die aan dit voldoen, zullen ook overeenstemmen met de huidige Europese cybersecurity richtlijnen.
  
  Het doel van het onderzoek is om een rapport op te stellen over de implementatie van een beveiligd Customer Relationship Management systeem met een geïntegreerde Data Loss Prevention. Hierbij kunnen eventuele ontbrekende best practices worden aangekaart.
  
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}